---
layout: post
title: "[OEIS A183135] 引号序列"
date: 2017-07-04 12:08:35
categories: OEIS
tags:
- 递推
- 生成函数
lang: zh-cmn-Hans
---
定义引号序列为:

- 空串
- 引号序列前后各添加一个相同的字符
- 两个引号序列连接起来

给定 $k$, 对 $T$ 个不同的 $n$ 求出字符集大小为 $K$ 的长度为 $2n$ 的引号序列的个数, 模 $10^9+7$. $(T = 10^5, 1\le k\le 10^9, 0\le n\le 10^7)$

OEIS 上对引号序列的定义:
> the number of length 2n k-ary words (n,k>=0) that can be built by repeatedly inserting doublets into the initially empty word
<!--more-->

这是雅礼模拟考试的一道题 (by yyt).

本文讨论生成函数暴力展开的方法 >_< 其他做法移步 [「6月雅礼集训 2017 Day10」quote - Galaxies](http://www.cnblogs.com/galaxies/p/20170626_b.html)

OEIS 查二维数列的方法见 [Hints for Using OEIS](http://oeis.org/hints.html)

仿照卡特兰数, 我们来为引号序列建立状态只有一维的递推.

以下讨论中, 如未特别说明, 字符集大小默认为 $K$.

# 模型转化

一个引号序列对应 $n$ 个元素进出栈的 *过程*.

如: `abbacc` <-> a 入, b 入, b 出, a 出, c 入, c 出

但是 `abbaaa` 该对应以下哪一个呢?
- a 入, b 入, b 出, a 出, a 入, a 出
- a 入, b 入, b 出, a 入, a 出, a 出

我们规定对应第一个. 即: 栈顶元素等于当前字符时, 选择弹栈而非压栈.

# 建立递推

设 $f_n$ 为长度为 $2n$ 的引号序列的个数. 考虑最后一个出栈的元素 $s_{2n-1}$, 设它是第 $i$ 个入栈的元素 (0-indexed). 它有 $K$ 种取值. $[i,n)$ 与 $[0,i)$ 是独立的, 前面的过程有 $f_i$ 种方案, 后面的过程需保证 $s_i$ 不在中途被弹出.

设 $g_n$ 为长度为 $2n$ 的引号序列的个数, 且栈底有某个字符 $x$, 它自始至终不能被弹出. 同样考虑 $s_{2n-1}$. $[0,i)$ 有 $g_i$ 种方案. 现在, 栈中只剩下 $x$, 对于第 $i$ 个入栈的元素, 我们有 $(k-1)$ 种选择. 同样, 需要保证 $s_i$ 不在中途被弹出. 只要它不被弹出, $x$ 就不会被弹出. 因此, $(i,n)$ 有 $g_{n-1-i}$ 种方案.

$$
f_0 = g_0 = 1\\\\
f_n = K\sum_{i=0}^n f_i g_{n-1-i}\\\\
g_n = (K-1)\sum_{i=0}^n g_i g_{n-1-i}
$$

# 生成函数

用生成函数来表达:

$$
f = K x f g + 1\\
g = (K-1) x g^2 + 1
$$

解之, 得

$$
f(x) = \frac {2(K-1)} {K-2+K\sqrt{1-4(K-1)x}}
$$

$g$ 有两根, 根据 $g(0) = 1$, 我们舍去了另一个.

不知道前几天为什么觉得做到这一步就进行不下去了......

# 大力展开

卡特兰数的生成函数为

$$
c(x) = \frac 2 {1+\sqrt{1-4x}} = \frac {1-\sqrt{1-4x}} {2x}
$$

分母有理化后, 用[广义二项式定理](https://en.wikipedia.org/wiki/Binomial_theorem#Newton.27s_generalized_binomial_theorem)展开根式, 进而得到闭形式. 我们来效仿这个做法.

令 $K-1 = t$, 则

$$
f(x) = \frac {(t+1)\sqrt{1-4tx} - (t-1)} {2(1 - (t+1)^2x)}
$$

还是很腌臢......值得庆幸的是, 我们并不追求一个优美的闭形式 (在 OEIS 上没找到), 只需要把它展开, 得到一个足够好算的式子.

把分子分母分别展开:

$$
\begin{aligned}
2 f(x)
&= \sum_{n\ge 0} (t+1)^{2n} x^n ((t+1)\sum_{k\ge 0}\binom {1/2} k (-4tx)^k - (t-1))\\
&= \sum_{n\ge 0} (t+1)\sum_{k=0}^n (t+1)^{2(n-k)} \binom {1/2} k (-4t)^k  x^n - \sum_{n\ge 0} (t+1)^{2n} (t-1) x^n
\end{aligned}
$$

于是

$$
\begin{aligned}
2 f_n
&= (t+1)^{2n}((t+1)\sum_{k=0}^n\binom {1/2} k \frac {(-4t)^k} {(t+1)^{2k}} - (t-1))\\
&= (t+1)^{2n}(2 + (t+1)\sum_{k=1}^n\binom {1/2} k \frac {(-4t)^k} {(t+1)^{2k}})
\end{aligned}
$$

又 (注意此时 $k > 0$)

$$
\begin{aligned}
\binom {1/2} k (-4t)^k
&= \frac {(-1)\times 1\times 3\times\cdots\times(2(k-1)-1)} {k!} (2t)^k\\
&= - \frac {(2(k-1))!} {2^{k-1}(k-1)!k!}(2t)^k\\
&= - \frac 2 k \binom {2(k-1)} {k-1} t^k
\end{aligned}
$$

代入, 得

$$
\begin{aligned}
f_n &= (t+1)^{2n}(1 - (t+1)\sum_{k=1}^n\frac 1 {(t+1)^{2k}} \binom {2(k-1)} {k-1} \frac {t^k} k)\\
&= (t+1)^{2n} - \sum_{k=0}^{n-1} (t+1)^{2(n-k)-1} \binom {2k} k \frac {t^{k+1}} {k+1}\\
&= K^{2n} - \sum_{j=0}^{n-1} K^{2(n-j)-1}\binom {2j} j \frac {(K-1)^{j+1}} {j+1}
\end{aligned}
$$

# 一阶递推

上面的式子虽然不怎么漂亮, 但是计算起来挺方便, 因为二项式系数的指标并不涉及 $n$.

$$
f_0 = 1\\
f_{n+1} = K^2 f_n - K\binom {2n} n \frac {(K-1)^{n+1}} {n+1}
$$

撒花~
